\section{Изучение структуры данных климатического справочника}

\subsection{Справочник «КЛИМАТ-РОССИИ»}
Научно-прикладной справочник «КЛИМАТ-РОССИИ» последнее справочное издание, содержащие климатические характеристики по метеостанциям бывшего СССР, было издано в 1984-1989 годах. Это -«научно-прикладной справочник по климату СССР». В расчеты были включены данные по 1980 год.

Научно-прикладной справочник «Климат России» - справочник нового поколения. Он подготовлен в электронной форме, причем технология его ведения предусматривает возможность регулярного обновления базы статистических характеристик. В таблицах справочника содержится обновляемая информация о периоде наблюдений, за который выполнялись расчеты соответствующих характеристик. 

В работе над справочником, готовящимся  под руководством отдела климатологии ВНИИГМИ-МЦД, принимали участие специалисты всех УГМС Росгидромета. В справочнике, кроме традиционных климатических параметров, представлены статистические характеристики, необходимые для проектирования и рационального использования климатических ресурсов в различных отраслях экономики (раздел «Специализированные климатические характеристики»).

В электронном справочнике содержится база статистических характеристик, которая снабжена программами выборки, просмотра таблиц статистических характеристик, представления данных в графическом виде, печати данных. 

В настоящее время климатичесий справочник выглядит как показано на рисунке \ref{fig:1}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/1}
	\caption{Климатический справочник Климат России}
	\label{fig:1}
\end{figure}

Справочник подготовлен в электронной форме по данным вплоть до 2016 года и состоит из 15 частей:
\begin{enumerate}
	\item Климатические нормы
	\item Температура воздуха
	\item Температура почвы
	\item Ветер
	\item Атмосферное давление
	\item Влажность воздуха
	\item Атмосферные осадки
	\item Снежный покров
	\item Облачность
	\item Атмосферные явления
	\item Гололедно-изморозевые явления
	\item Солнечная радиация и солнечное сияние
	\item Метеорологическая дальность видимости
	\item Специализированные климатические характеристики
	\item Отраслевое приложение
\end{enumerate}

Пример отображения содержания климатического справочника представлен на рисунке \ref{fig:2}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/2}
	\caption{Содержание климатического справочника}
	\label{fig:2}
\end{figure}

В первой части помещены климатические нормы за тридцатилетние периоды, рекомендованные всемирной метеорологической организацией (ВМО) для расчета норм.

Справочник содержит такие климатические показатели как средние квадратические отклонения, коэффициенты асимметрии и эксцесса. Эти климатические показатели, наряду со средними значениями, дают представление об основных закономерностях режима метеорологических величин и позволяют переходить практически к любым прикладным специализированным характеристикам.

В части 14 справочника представлены специализированные климатические характеристики, к которым относятся различные комплексные величины, представляющие интерес для различных отраслей экономики.

В раздел «Отраслевое приложение» помещены статистические характеристики, важные для сельского хозяйства, строительства, лесного хозяйства, здравоохранения и туризма, но не вошедшие в предыдущий раздел.

При расчете статистических характеристик данного справочника использовались методики, разработанные специалистами главной геофизической обсерватории им. А.И.Воейкова.


По нажатию на кнопку "Таблицы" на веб-сайте климатического справочника, отображается форма входа или регистрации. Также на странице показано число пользователей, которые зарегистрированы в системе. Пример показан на рисунке \ref{fig:3}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/3}
	\caption{Форма входа или регистрации}
	\label{fig:3}
\end{figure}

После успешной авторизации на сайте, пользователю предлагается выбрать метеорологические станции, которые его интересуют. На рисунке \ref{fig:4} изображено окно сайта с выбором метеорологической станции.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/4}
	\caption{Выбор метеорологических станций}
	\label{fig:4}
\end{figure}

Изначально пользователь выбирает метеорологическую станцию, после чего нужно выбрать из климатического справочника интересующую таблицу с различными данными, которую он в дальнейшем может отобразить на экране в табличном или графическом виде. Пример страницы изображен на рисунке \ref{fig:5}.
 
 \begin{figure}[H]
 	\centering
 	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/5}
 	\caption{Вывод данных из климатического справочника}
 	\label{fig:5}
 \end{figure}



\subsection{Структуры данных климатического справочника}
Для настоящей научно-исследовательской работы были даны исходные данные, которые представляют собой файлы с расширением dat. Пример исходного файла показан на рисунке \ref{fig:6}. На нем изображена таблица из первой части климатического справочника, которая описывает период солнечного сияния за заданный промежуток времени, а конкретно за 1971-2000 года. 

 \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/8}
	\caption{Вывод данных из климатического справочника}
	\label{fig:6}
\end{figure}

Перед тем как приступить к разработке модуля загрузки данных, нужно описать содержащиеся в файле данные. Рассмотрим на примере таблицы "Продолжительность солнечного сияния".

Первая колонка в файле означает индекс метеорологической станции.
Вторая и последующие колонки описывают месяца года, начиная с января месяца.

В зависимости от выбранной таблицы климатического справочника структура данных может незначительно отличаться. Могут добавиться различные поля описывающие тот или иной метеорологический показатель. Например, направление ветра.

Для реализации поставленных задач, будет использована среда разработки NetBeans IDE и язык программирования Java.







